<resources>
    <string name="app_name">馬祖景點瀏覽</string>
    <string name="place_name_1">芹壁聚落</string>
    <string name="place_name_2">大坵</string>
    <string name="place_name_3">南竿北海坑道</string>
    <string name="place_name_4">媽祖巨神像</string>
    <string name="place_name_5">東莒燈塔</string>
    <string name="place_name_6">蛇島、坤坵沙灘</string>
    <string name="place_name_7">菜埔澳</string>
    <string name="place_name_8">東湧燈塔</string>
    <string name="place_name_9">國之北疆</string>
    <string name="place_name_10">安東坑道</string>
    <string name="place_introduction_1">媲美地中海風情的最美石頭屋聚落\n\n想要看地中海美景，不用千里迢迢飛到國外去，來馬祖北竿就可以看到媲美歐洲石頭山城的浪漫風情！芹壁是馬祖列島中保存馬祖傳統閩東建築最完整、也最具代表性的地方之一，深受國內外建築、文化和藝術界的青睞。早年村民以捕蝦皮為生，70年代漁業沒落，居民大多外遷謀生，原本因人口外移而留下的空屋群，在政府有計畫的修繕下，轉變為民宿以及藝文空間等，讓一座座石頭屋回復昔日多樣化的風貌，穿梭在蜿蜒的山城中，不難發現房屋上斑駁褪色的各種特色標語，彷彿墜入了時光迴廊，如今遊客看在眼裡，不由得莞爾一笑。\n\n倚著山壁建造的芹壁聚落，背山面海，依山勢呈階梯狀排列，層層相疊、錯落有致，主要分成北面山、南面山、中路等區，清末時期為福建長樂鶴上陳氏家族開發，屋舍多為當地花崗石建築，其間工法最細緻的一棟民宅，為戰爭時期「和平救國軍」北竿部隊主任陳忠平所築建的「海盜屋」，除了門面立牆採用高級的青白石，也是芹壁村唯一一棟屋頂刻有石獅的房屋，再加上地勢居高臨下，十分氣派。\n\n漫步在石頭屋的巷弄間，隨處都能看見蔚藍海洋，每轉個彎都頗有柳暗花明又一村之感、各自精采，不妨挑間咖啡廳，凝望海洋與島嶼，伴隨陣陣浪濤聲，享受眼前的愜意美好。\n\n青蛙神信仰 守護芹壁的鐵甲元帥\n沿著山勢而行，沿途除了欣賞海天一色，還能感受在地獨特宗教信仰－隨處可見青蛙神的蹤跡。其實青蛙神是芹壁村的守護神，居民尊稱其為鐵甲元帥，早年從閩東移居馬祖時，也把動物信仰帶入當地，至今居民仍不時會到天后宮尋求蛙神指示或祈福。</string>
    <string name="place_introduction_2">尋覓梅花鹿　馬祖的日本小奈良\n\n有「梅花鹿島」之稱的大坵島位於北竿北方，與高登島為鄰，需要搭乘島際交通船隻才能前往，昔日曾經有居民居住及軍隊駐守，最風光的時候島上也多達三百多人在此居住，後來因時代變遷、人口外移至南、北竿居住，大坵島就變成了一座無人島，現今是馬祖唯一可以登島遊覽的無人島。\n\n這裡有長約400–500公尺的大坵生態步道，漫步在這條步道上可以看見各種百般萌態的梅花鹿，還有軍事設施場景，除了梅花鹿外，夏天還有機會看到飛翔的燕鷗，來馬祖時不妨順道來一趟大坵島，極具特色的生態環境，令人永生難忘。\n\n在馬祖大坵遇見台灣梅花鹿\n大約在1980年，台北圓山動物園致贈台灣梅花鹿給連江縣政府，經核心復育並評估後，載運至北竿大坵島野放，數十個年頭過去，鹿群適應島上環境，悠遊島內並開始繁衍後代，至今島上鹿群已比當初放養時多了好幾倍。</string>
    <string name="place_introduction_3">人工開鑿鬼斧神工之作\n\n1968年，為戰略需要而開始的「北海計畫」在馬祖地區開鑿了不少「地下碼頭」，專供游擊戰艇停泊使用，如今在軍方釋出之後，成為馬祖地區特殊的「戰地景觀」，若無造訪北海坑道，便如同沒來過馬祖。\n\n北海坑道位處鐵板海岸線，為一深入山腹，貫穿岩壁，呈「井」字形交錯的水道，水道高18公尺，寬10公尺，長640公尺，漲潮時水位達8公尺，退潮時為4公尺，步道全長700公尺，走完一圈約需30分鐘，但要配合潮汐的漲退，在退潮時才能進入。\n\n這座可供百餘艘登陸小艇使用的地底坑道，當年被視為高難度的工程，共出動2個師、3個步兵營、1個工兵營以及1個傾卸車連混合編為3組，不分晝夜輪流施工，歷經820個工作天才完成。當時由於施工設備簡陋，除了用炸藥爆破外，全靠人力一鑿一斧挖掘花崗岩壁而成，不少官兵因而犧牲，工程之艱鉅、氣勢之壯闊，堪稱鬼斧神工之作。在過去戰雲密佈的年代，北海坑道曾經試圖要扮演著地下碼頭的運補功能；今日當人們走進深邃的坑道中，一幕幕雄偉壯闊的岩壁、幽暗浮動的倒影，都讓遊客不自覺地發出陣陣讚嘆。\n\n夜間搖櫓 看藍眼淚的好去處\n近年來，由於「藍眼淚」的發現，再加上據點坑道口少有光害，南竿藍眼淚的追淚熱點之一就在北海坑道，搭乘搖櫓船，慢慢搖入坑道內，尋覓散發細微光芒的光暈，是值得一探的體驗。</string>
    <string name="place_introduction_4">佇立海岸的石造媽祖神像\n\n在馬祖境天后宮的右側山上有一座媽祖巨神像，落成於2009年10月，從提案到正式落成花了10年以上的時間，代表著馬祖人民對於媽祖信仰的虔誠，本處也特別規劃「媽祖宗教文化園區」，從馬港境天后宮沿著祈福步道往巨神像前行，沿途石雕故事訴說媽祖昇天成聖的緣由，觀景平台則朝向媽祖故鄉的方向瞭望海景，祈願四海平安。\n\n媽祖巨神像由365塊花崗岩為主結構雕琢而成，象徵著「365日、日日平安」，佇立在鄰近海岸的山丘上，看起來更是雄偉，法相慈悲，令人讚嘆；巨神像周邊，陳列由十二幅雕塑組成，述說媽祖得道成仙的故事；神像前的瞭望台遠觀似艘船，從遠處望向媽祖巨神像，就像媽祖乘著一艘船在海上航行，庇佑著當地居民。\n\n媽祖巨神像的高度\n媽祖巨神像本體高度為28.8公尺，原與馬祖四鄉五島總面積28.8平方公里相符，但經最新測量後，馬祖的實際面積為29.6平方公里，因此在建造時，便將媽祖巨神像加上避雷針，使其總高度為29.6公尺。</string>
    <string name="place_introduction_5">碧海藍天下走過百年歲月的潔白燈塔\n\n東莒島燈塔，又名「東犬燈塔」，位在東莒島的東北方，清國因鴉片戰爭失利，與英國簽訂南京條約開放沿海通商，為便於辨別福州方位，同治年間又應英人要求興建燈塔，造建於清同治11年（1872年），在此歷史背景下，東莒島燈塔於焉誕生。東莒島燈塔於1988年被內政部評定為國定古蹟，在台閩地區現存的洋式燈塔中，是第一座以花崗石材建造的燈塔。外觀漆成雪白色，燈塔的高度約19.5公尺，光源經過蚌型水晶透鏡折射後，光程可遠達16.7浬（約31公里）。\n\n東莒島燈塔靜靜在東莒島服勤超過百年，每天夜裡固定閃爍著一長兩短的燈號，最特別的地方，就是在連接燈塔與辦公室的草地上，築有一道長達30公尺的白色防風矮牆，主因是東莒島燈塔位處高地，風勢強勁，這道防風牆可以讓工作人員在強風吹襲時，低身快速通過，讓古時工作人員手上的煤油燈不會被吹熄。\n\n白毛城－燈塔文物展示館\n2008年6月開放的燈塔文物展示館有一片長長的白色防風牆，當地居民稱此地為「白毛城」，屬於英式建築，館藏豐富的燈塔文物，增添了燈塔旅遊的豐富性，是不容錯過的遊覽重點。\n\n東莒大砲連 藍眼淚追淚熱點之一\n與東莒島燈塔相連的大砲連，以前曾是軍事重地，順著海岸線綿延數百公尺的營區，建有碉堡、榴砲等，如今成為馬祖軍事景點，開放讓遊客參觀，沿著木柵欄圍出的步道向前行至盡頭的小平台，更是夜間觀賞藍眼淚的私房景點之一呢！</string>
    <string name="place_introduction_6">在沉浮的蛇山上尋神話之鳥\n\n蛇山不是山，是由四座位在西莒西側外海的島礁所構成，一字蜿蜒排開，宛若長蛇盤據於海中；另有一說，稱蛇山主峰前的海蝕地形隨海水漲退，宛若蛇之吐信，因而得名。由於蛇山離西莒本島很近，並以連島礫灘與坤坵聚落相連，大潮時獨留蛇頭於海面上，往昔島上居民趁退潮時可涉水而過撿拾貝類，但因島礁上發現珍貴海鳥棲息繁衍，如今已被劃入燕鷗保護區。\n\n蛇山是馬祖燕鷗保護區中，唯一位於莒光鄉內的島嶼，據調查有紅燕鷗、白眉燕鷗、蒼燕鷗及鳳頭燕鷗和神話之鳥-黑嘴端鳳頭燕鷗來此，因此每當夏季來臨時，在賞鳥亭便有機會見到燕鷗齊飛及在沙灘上沐浴消暑的景觀，是鳥迷口耳相傳的絕佳賞鳥景點。\n\n坤坵沙灘 馬祖最美的沙灘\n坤坵沙灘位於西莒島西端，夕照奇美，是馬祖一絕，值得到此一訪人間海角的晚天嫣紅；潮水退去時，從坤坵沙灘延伸直達蛇山的沙地步道原蹤畢露，潮間帶生態十分豐富，是西莒人的「天然冰箱」。\n\n除了沙灘美景之外，坤坵還有一條「坤坵步道」，是沿著山勢而建的木棧道，穿行於西路山的灌叢間，沿途可以欣賞馬祖的各式原生植物，途中涼亭視野極闊，是賞景的好地點，在這裡遠眺蛇山又是另一種風情。</string>
    <string name="place_introduction_7">西莒海蝕奇景秘境\n\n位於西莒島東北方建國路底的菜浦澳，隸屬於田沃村，沿岸自然地貌屬典型之花崗岩錐狀形，花崗岩脈一條一條細長的橫紋節理呈放射狀深入海中，受海水侵蝕後形成大小不一的懸崖、險礁等，堆起千層浪，因此海岸地形十分多樣化，獨特的海蝕景觀是菜鋪澳地質公園最大的地理特色。\n\n在青帆深水碼頭未完成前，菜浦澳是西莒最主要夏季進出港的澳口，夏季南風海浪陣風達7級以上，客船與商船都須在菜浦澳靠泊；再加上周圍海流變化大、漁源豐富，除了是海釣及拾貝的絕佳場所，更因澳口盛產紫菜而得名，每到產季，沿海一塊屬於陳元帥廟的大石，便會開放競標，得標者才有權利採集石塊上的紫菜，也算是馬祖一個相當特別的風俗民情。\n\n目前菜浦澳據點外圍已開放旅客參觀，但仍有國軍駐守，只要依據指示，便可體驗駐守海角的苦樂。\n\n在馬祖西莒遺落戰境看藍眼淚\n菜埔澳昔日觀測平台由於沒有光害打擾，是夜間觀賞藍眼淚的最佳拍攝點，從平台往下望去，藍眼淚隨著浪花拍打岸邊礁岩時閃耀著藍色光芒，在海中若隱若現，很是美麗。</string>
    <string name="place_introduction_8">國境之北的白色夜明珠\n\n東湧燈塔（又稱為東引島燈塔）位於世尾山山腰上－全馬祖列島的極東之地，亦有著北疆燈塔之稱，純白色的磚造塔身，高13公尺，洋溢著18世紀歐洲式建築風格，聳立於懸崖峭壁上。東湧燈塔的興建，起源於光緒28年（約1902年），長450英尺的輪船「蘇布輪號」行經東湧附近，因觸礁沉沒，雖乘客及貨品都安然無恙，但船公司損失慘重，又由於三都澳開埠後，進出口貿易額倍增，終於促成東湧燈塔的興建。1988年文建會評定為國家三級古蹟，並於2016年升格為國定古蹟，是台閩地區位置最北的一座古蹟。\n\n早期，燈塔位於管制區，守燈員需攜家帶眷住進燈塔裡，為了供應工作人員的食物，還設立了雞舍、豬舍等，在物資缺乏的年代，塔外的人對塔內的守燈員，可是羨慕不已，因此稱此地為「東引別墅」。燈塔下方崖邊設有霧砲兩尊，現改增設霧笛一座，取代霧砲做為助航之用，燈塔面向東海，聳立於懸崖峭壁上的白色外形，和崖下湛藍的海水相互輝映，格外引人入勝，遊客順著低矮的白色水泥護欄蜿蜒而上，就能找到這座燈塔。</string>
    <string name="place_introduction_9">站在台灣的最北處\n\n很多人知道中華民國國境最南到南沙群島的曾母暗沙，但可能不知道國境最北，就在馬祖東引。\n\n往清水澳管制哨西北方向順著道路前行，爬過山頭直走到底，就是中華民國的國之北疆，但其實真正的台灣最北端極點可是位在羅漢坪岬角外海中的小礁石喔！這座礁石又稱為「北固礁」，位於西引后澳上方約600公尺處，目前礁島上杳無人煙，會隨著潮水的漲退，時而隱没或出現。\n\n為紀念國之北疆在此，以及讓遊客一睹風采，馬管處在后澳岬角建置觀景台，並立起一塊石牌，寫有「國之北疆」的字樣，提供遊客拍照留念，即便沒有看到北固礁，也還是可以證明自己來過「國境之北」。</string>
    <string name="place_introduction_10">有著長梯的坑道 東引必去軍事景點之一\n\n安東坑道為一條鑿穿東引指揮部所在地－二重山的巨大戰備坑道，興建於冷戰時期1971年左右，軍方於2002年釋出坑道，由馬管處興工整修，並於2004年對外開放參觀。坑道口一席迷彩外觀，就位在幹訓班旁，從坑道口往下走，經過一路陡坡，往下約450階的階梯後，就進入了成樹枝狀分岔、別有洞天、四通八達的安東坑道。\n\n打通二重山的安東坑道內部全長約600公尺，長廊沿途共有八個孔道，連長室、大小寢室、中山室、作戰室、彈藥庫、盥洗室、甚至豬舍等一應俱全，每條都通往海邊，由於觀測洞口就位在海崖邊，舊時是砲口，如今成為了賞海、賞鷗的最佳觀景平台，從洞口向外望，岩塊因不同外形而被命名為「印地安人頭」、「小狗頭」等，遊客來到此處值得一探。\n\n走訪坑道，內部種種建設原貌重現，深具觀光價值，每年4月左右，還有黑尾鷗、蒼燕鷗等保育鳥類從日本南下，在坑道口及周邊島礁棲息繁殖下一代，從觀景平台望出，碧海藍天、奇岩怪石、群鷗飛舞，令人讚嘆，每年夏天，都會吸引許多愛鳥人士至此朝聖。</string>
</resources>